\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\chapter{Procedimiento de recolección}
\section{Diseñando las preguntas}
La creación del cuestionario requirió una meticulosa investigación sobre aquellas preguntas que podrían hacer pensar el participante y dudar de su propia respuesta mientras que se cubran los temas propuestos--- las estructuras de datos y los algoritmos optimizados.

\paragraph{Pregunta 1} \textbf{¿Qué edad tienes?}
La principal finalidad de esta pregunta personal es buscar una correlación entre la edad y el nivel de conocimiento en estos temas.
\paragraph{Pregunta 2} \textbf{¿Cómo te consideras en programación?}
\begin{itemize}
  \item Muy experimentado
  \item Experimentado
  \item Sé algunas cosas
  \item Soy novato
\end{itemize}
\paragraph{Pregunta 3} \textbf{¿Consideras importante dominar las estructuras de datos y su utilización adecuada?}
\begin{itemize}
  \item Es muy importante
  \item Tiene su lugar
  \item No es muy importante
  \item ¿Qué son las estructuras de datos?
  \item \textit{Opcional: Explicar el motivo de su respuesta} 
\end{itemize}
\paragraph{Pregunta 4} \textbf{¿Cuál es lenguaje de programación que más utilizas o dominas?}
\begin{multicols}{3}
\begin{itemize}
  \item JavaScript/TS
  \item C/C++
  \item C\#/F\#/VB
  \item Haskell
  \item Elixir
  \item Python
  \item Erlang
  \item Scala
  \item Java
  \item Clojure(script)
  \item PHP
  \item Bash
  \item Ruby/Crystal
  \item CLisp/Scheme
  \item \textit{Otro (¿Cuál?)}
\end{itemize}
\end{multicols}
\paragraph{Pregunta 5} \textbf{¿Crees que hay un problema en la enseñanza de los fundamentos de las ciencias computacionales? ¿Cuál?} (\textit{Pregunta abierta})
\paragraph{Pregunta 6} \textbf{Cuéntanos cómo fue que lograste el aprendizaje y dominio de las estructuras de datos y los algoritmos} (\textit{Pregunta abierta})
\paragraph{Pregunta 7} \textbf{¿Qué tanto se te dificultan las matemáticas?}
\begin{itemize}
  \item Soy muy bueno
  \item No mucho
  \item Un poco
  \item No se me da
  \item \textit{Opcional: Explicar la razón} 
\end{itemize}
\paragraph{Pregunta 8} \textbf{Menciona las estructuras de datos y algoritmos que conoces y l@s que se te hacen difíciles.} (\textit{Pregunta abierta}) 
\paragraph{Pregunta 9} \textbf{¿Qué estructura de datos usarías a la hora de implementar el videojuego Snake? Justifícalo}
\begin{itemize}
  \item Array (arreglo)
  \item Lista anidada
  \item Pila
  \item Cola
\end{itemize}
La respuesta más correcta sería una cola implementada con una lista anidada ya que se puede insertar un nuevo nodo al principio de ésta mientras que se descarta el último elemento de la cola.
\paragraph{Pregunta 10} \textbf{¿Cuál es la efectividad de la consulta de un elemento (en un dado índice) de una lista anidada?} 
\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item $O(n)$
    \item $O(\log{n})$
    \item $O(n^2)$
    \item $O(1)$
  \end{itemize}
\end{multicols}
La respuesta correcta es $O(n)$ ya que los elementos de la lista anidada no están indexados y el algoritmo que los recorre debe realizar una búsqueda nodo por nodo hasta encontrar el elemento deseado;
en el peor de los casos se recorre toda la lista sin encontrar nada.
\paragraph{Pregunta 11} \textbf{Observe el siguiente tablero modelado como un arreglo en dos dimensiones (valores de celda delimitados a $\{0, 1\}$) y explique de qué otra forma más óptimizada se podría representar.}
\begin{equation*}
  \begin{bmatrix}
    1 & 1 & 0 & 0 \\
    0 & 1 & 1 & 0 \\
    0 & 1 & 1 & 0 \\
    0 & 0 & 1 & 1
  \end{bmatrix}
\end{equation*}
Obsérvese que como sólo hay 0s y 1s, se puede representar como una secuencia binaria\sidenote{Esta técnica es utilizada por algunas implementaciones del Tetris para representar a los tetrominos (bloques) y sus rotaciones.} que a su vez se convierte en un número cualquiera (la representación en hexadecimal es opcional).
En este caso particlar, \hl{el número en binario sería $1100011001100011$}, que convertido a hexadecimal y decimal nos da $0xC663$ y $50787$ respectivamente.
Para poder recorrer la matriz con esta nueva representación, conociendo su ancho y alto ($M \times N$) se puede utilizar el desplazamiento binario (binary shift).
\paragraph{Pregunta 12} \textbf{Escribe con tus propias palabras la definición o explicación de recursión.} (\textit{Pregunta abierta})

Muchos estudiantes confunden las definiciones a pesar de saber utilizar la recursión (con o sin explotar todo su potencial).
La más acertada menciona la auto-repetición y la fractalización (figura~\ref{fig:recursion}), aunque se entiende que también se mencione la división de algoritmos en sub-problemas que se pueden definir en términos de sí mismo.
\begin{marginfigure}
  \includegraphics{images/recursion.png}
  \caption{Un fractal recursivo formado por una forma contenida dentro de sí mismo en niveles infinitos.}
  \label{fig:recursion}
\end{marginfigure}
\paragraph{Pregunta 13} \textbf{¿Cuál es la diferencia entre un pase por referencia y un pase por valor?} (\textit{Pregunta abierta})

Una de las causas mayores de bugs en el código, y en niveles más bajos se confunde un puntero con una referencia (una es una dirección en memoria, y la otra es una referencia a una variable existente) aunque en muchos casos no cambie el comportamiento del programa.
\paragraph{Pregunta 14} \textbf{¿Qué estructura de datos usarías para simplificar el código de un piedra-papel-tijeras-lagarto-Spock?} (\textit{Justifica tu respuesta})
\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item Lista
    \item Grafo
    \item Árbol
    \item Ninguna
  \end{itemize}
\end{multicols}
Aquellos que se han puesto a pensar más allá o que han leído sobre el juego de piedra-papel-tijeras, se habrán enterado de que ambos juegos tienen una forma de grafo completo dirigido\cite{rpsgrafo} (en una sola dirección).
\begin{marginfigure}
  \centering
  \includegraphics{images/pptls.jpg}
  \caption{Representación en grafo del juego \textit{Rock-Paper-Scissors-Lizard-Spock}}
  \label{fig:pptls}
\end{marginfigure}
En la figura~\ref{fig:pptls} se muestra la relación de superioridad (vértice) entre cada entidad, y a la hora de codifiarlo podemos diseñar un algoritmo para formar un arreglo secuencial tomando en cuenta la manera en la que está dispuesta su matriz de adyacencia.
\paragraph{Pregunta 15} \textbf{¿Qué tanto comprendes el funcionamiento e implementación de las librerías que utilizas en el día a día?}
\begin{itemize}
  \item Sé cómo implementarlas
  \item Puedo contribuir a ellas
  \item Conozco todos sus trucos
  \item Me dejo guiar por la magia
\end{itemize}

\section{Problema de Advent of Code}
Para evitar copiar el texto entero del problema acá, puede ser consultado en \url{https://adventofcode.com/2020/day/15}.
La clave de este problema está en la segunda parte, la cual en vez de pedirte el número en el turno 2020, te lo pide en el turno 30M (treinta millones).
Cualquier solución ingenua que se haya implementado en la primera parte tronará en la segunda debido a la cantidad de iteraciones realizadas.

Una forma de resolverlo es crear un diccionario, pero también ocupará más memoria que la solución más eficiente, además de que será más lenta en tiempo de ejecución.

\section{Obteniendo el dataset}
Una vez que obtuve 50 respuestas del cuestionario decidí dejar de aceptar más participantes para no perder mucho tiempo esperando más;
en cuanto al problema de Advent of Code, de todos los que se ofrecieron a contestarlo, sólo 18 personas lo enviaron (completos y funcionando) por medio de un enlace a su implementación escrita en ReplIt\footnote{Una aplicación web que permite escribir y ejecutar código en muchos lenguajes de programación y entornos de desarrollo de forma organizada y colaborativa.}, aunque otros prefirieron enviar el archivo de código fuente para que yo lo compilara o interpretara.
\end{document}
